% portada.tex (versión alternativa)
\title{Ecuaciones Diferenciales Homogéneas y Coeficientes Lineales:\\Aplicaciones en Ingeniería de Sistemas}
\shorttitle{Ecuaciones Diferenciales en Ingeniería de Sistemas}

% Autores
\authorsnames{Julio Cesar Amaya Amaya, Danny José Hernández González}
\authorsaffiliations{
{Programa de Ingeniería de Sistemas, Facultad de Ingeniería, Universidad de la Guajira, Riohacha, Colombia},
{Programa de Ingeniería de Sistemas, Facultad de Ingeniería, Universidad de la Guajira, Riohacha, Colombia}
}

\course{ECUACIONES DIFERENCIALES - GRUPO C2}
\professor{Prof. Yoni Cotes Gualé, PhD}
\duedate{Septiembre 2024}

% Nota del autor
\authornote{
Este trabajo fue desarrollado como requisito académico para el curso de Ecuaciones Diferenciales 
del programa de Ingeniería de Sistemas de la Universidad de la Guajira. 
\\
Agradecimientos especiales al profesor Yoni Cotes Gualé por su orientación académica.
\\
Declaración de conflicto de intereses: Los autores declaran no tener conflictos de interés.
\\
Correspondencia: Julio Cesar Amaya Amaya, Facultad de Ingeniería, Universidad de la Guajira, 
Kilómetro 5 Vía a Maicao, Riohacha, La Guajira, Colombia. Email: contacto@universidad.edu.co
}

% Abstract extendido
\abstract{
Las ecuaciones diferenciales homogéneas con coeficientes constantes representan una categoría esencial 
en el análisis matemático de sistemas dinámicos lineales. Este artículo examina sistemáticamente 
los fundamentos teóricos y las aplicaciones prácticas de estas ecuaciones en el contexto de la 
Ingeniería de Sistemas. Se presenta una metodología comprehensiva que incluye la formulación de 
ecuaciones características, el análisis de raíces y la determinación de soluciones generales 
para diferentes configuraciones de sistemas. A través de cinco casos de estudio detallados—que 
abarcan sistemas mecánicos, eléctricos, de control de procesos y modelos poblacionales—se 
demuestra la versatilidad y aplicabilidad de estas herramientas matemáticas. Los resultados 
obtenidos proporcionan insights valiosos para el diseño, análisis y optimización de sistemas 
complejos en diversos dominios de la ingeniería, destacando la relevancia permanente de los 
métodos analíticos en la era computacional.
}

\keywords{
ecuaciones diferenciales homogéneas, 
coeficientes lineales, 
sistemas dinámicos, 
ingeniería de sistemas, 
análisis matemático, 
control automático,
modelado de sistemas
}

\maketitle